\section{Einsatz von OSS}
\label{einsatz}

\begin{frame}
	\frametitle{Einsatz von OSS}
	\framesubtitle{Grundlegende Fragestellungen}
	\justifying
	\begin{block}{Zu beachten beim Einsatz von OSS sind ...}
		\begin{itemize}
			\item ... die vertragsrechtliche Einordnung
			\item ... der interne Einsatz
			\item ... das anwendbare Recht
			\item ... die konkrete Vorgehensweise in Unternehmen
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Vertragsrechtliche Einordnung}
	\framesubtitle{Abstraktionsprinzip}
	\justifying
		\begin{itemize}
			\item Nutzung- und Verwertungsrechte gebunden an den jeweiligen Lizenztypen müssen eindeutig von dessen vertragsrechtlicher Einordnung getrennt werden
			\item Erwerb: 
				\begin{itemize}
					\item Download/Übergabe eines Datenträgers
				\end{itemize}
			\item[$\rightarrow$] Passender Vertragstypus
		\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Vertragsrechtliche Einordnung}
	\framesubtitle{Möglicher Vertragstypus}
	\justifying
		\begin{block}{In Frage kommende Vertragstypen sind ...}
		\begin{itemize}
			\item ... der Kauf
			\item ... die Schenkung
			\item ... die Miete
			\item ... die Leihe
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Vertragsrechtliche Einordnung}
	\framesubtitle{Kauf und Miete}
	\justifying
		\begin{itemize}
			\item Monetärer Bestandteil ungeeignet, da Widerspruch zur Idee von OSS
			\item Sinnvoll bei Zusatzleistungen, welche unabhängig von der Software gesehen werden können:
			\begin{itemize}
				\item Serviceleistungen
				\item Softwarepflege
				\item Schulungen
			\end{itemize}
			\item[$\rightarrow$] Werksverträge
			\item[$\rightarrow$] Kaufverträge mit werksvertraglichen Ergänzungen
			\item[$\rightarrow$] Dienstverträge
		\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Vertragsrechtliche Einordnung}
	\framesubtitle{Leihe}
	\justifying
	\begin{itemize}
		\item Kostenfreie Nutzung
		\item Zeitlich begrenzte Nutzung
		\item Für die Weitergabe von Software auf Dauer ungeeignet
		\item[$\rightarrow$] Schenkungsvertrag
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Vertragsrechtliche Einordnung}
	\framesubtitle{Schenkung}
	\justifying
	\begin{block}{Bei der Schenkung ergeben sich folgende rechtliche Probleme:}
			\begin{itemize}
			\item Entreicherung des Schenkers \pause
			\begin{itemize}
				\item [$\rightarrow$] Übertragung der Rechte als Vermögensverlust \pause
			\end{itemize}
			\item Software als Vermögensgegenstand \pause
			\begin{itemize}
				\item [$\rightarrow$] Nach BGH sind die Dateien auf dem Datenträger der Vermögensgegenstand
			\end{itemize} \pause
			\item [$\rightarrow$] Für die unentgeltliche permanente Übertragung von OSS geeignet
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Weitergabe der Software}
	\justifying
		\begin{itemize}
			\item Unterscheidung von internen Einsatz im Unternehmen und externer Weitergabe der Software
			\begin{itemize}
				\item [$\rightarrow$] Interner Einsatz in der Regel rechtlich unproblematisch
				\item [$\rightarrow$] Externe Weitergabe gebunden an Lizenzart und Vertragsdetails
			\end{itemize}
			\item Entwicklung von OSS im Arbeitsverhältnis
			\begin{itemize}
				\item Nach Urheberrecht steht dem Arbeitgeber lediglich Nutzungsrecht zu
				\item Entwickler (Arbeitnehmer) gilt als Urheber
			\end{itemize}
		\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Anwendbares Recht}
	\justifying
	\begin{block}{}
		\begin{itemize}
			\item Die genannten Vertragstypen beziehen sich auf das deutsche Recht
		\end{itemize}
	\end{block}
\begin{block}{Wesentliches Problem der Rechtslage im Internet:}
	\begin{itemize}
		\item Beide Parteien (Sender und Empfänger) befinden sich in unterschiedlichen Ländern
		\item Welches Recht gilt nun? \pause
		\item[$\rightarrow$] In der EU gilt das Herkunftsprinzip
		\item[$\rightarrow$] Selbiges gilt in der Regel auch für Staaten außerhalb der EU
	\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Vorgehensweise beim Einsatz}
	\framesubtitle{Risikomanagement}
	\justifying
	\begin{block}
		{Beim Risikomanagement soll der Umgang mit Risiken bei der Arbeit mit OSS geklärt werden, was sich unterteilen lässt in:}
			\begin{itemize}
			\item Erkennung
			\item Analyse
			\item Bewertung
			\item Überwachung
			\item Kontrolle
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Vorgehensweise beim Einsatz}
	\justifying
		\begin{itemize}
			\item Überblick über vorhandene OSS-Produkte verschaffen
			\begin{itemize}
				\item[$\rightarrow$] Interner Einsatz oder externer Vertrieb 
			\end{itemize}
			\item Genehmigungspflichten und Regelungen formulieren
			\item Erstellung einer Datenbank zur Informationsverwaltung
		\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Vorgehensweise beim Einsatz}
	\justifying
	\framesubtitle{Datenbank}
	\begin{block}{Die Datenbank sollte folgende Einträge enthalten:}
		\begin{itemize}	
			\item Eindeutiger Name der Software
			\item Aktuelle Versionseintrag
			\item Lizenzart und Lizenzversion
			\item Beginn der Nutzung
			\item Zielprojekt inklusiver der Namen der Nutzer
			\item Interner/Externer Einsatz
			\item Manipulation der OSS?
			\item Getroffene Genehmigungen mitsamt des Umfangs und Datums
			\item Optional: Kundeninformationen
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Vorgehensweise beim Einsatz}
	\justifying
	\framesubtitle{Genehmigungspflichten und Regelungen}
		\begin{itemize}	
			\item Richtlinien aufstellen und Mitarbeitern zugänglich machen
			\item Mitarbeiter bestimmten Projekten zuordnen
			\item Zuständige Stelle zur Genehmigung zum Zugang zur OSS 
			\item Verwendung, Bearbeitung und Distribution müssen genehmigt werden
			\begin{itemize}
				\item[$\rightarrow$]Rechtlich unwissende Mitarbeiter haben keine Möglichkeit zur Rechtsbrechung
			\end{itemize}
		
			
		\end{itemize}
\end{frame}